陶傑：全球一體化的困局

年輕人買不起房產，並非香港獨有，只是香港問題最嚴重。

克林頓上台推動銀行規例鬆綁，以前擁有土地房產不再是有錢人的特權，還惠及麥當勞的一個收銀員和汽車油站工人。結果是銀行瘋狂借貸，風險打包，金融惡性膨脹，造成海嘯。

美國全國家居，自置業主佔有率 2006 年多達七成，但 2014 年跌回到六成半，僅是 90 年代的水準。意大利西班牙因經濟不景，年輕人房屋自有率也顯著大跌，其中以 40 歲以下人口的業主比例跌幅最明顯。

香港的富裕階層在雪梨、倫敦甚或名古屋，都擁有渡假屋，一年大部分閒置。日本二世古滑雪聖地，近年大量香港富人購買公寓，但香港大量人連劏房也買不起。視房屋為投資會導致投資組合不夠分散，儲蓄過度集中單一資產品種，承受樓價大幅波動的風險。

樓價上漲令許多人負擔不起房屋，但樓市大跌，泡沫爆破，則經濟蕭條，經濟活動放緩。如果房屋是借貸的抵押品，更導致流動資金緊縮，政府減少財政稅收。

香港的鬍鬚曾，倡議香港六成人住公屋，另外四成投資房地產的空間，即使有錢也受到擠壓。況且六成公屋根本沒有足夠的建築工人。並非鬍鬚曾的政綱有漏洞，而是地球一體化走入了困局。

成篇野文不對題
乜都冇解釋過